\documentclass[10pt]{beamer}
\input{lecture_preamble.tex}

\title{Деревья истинности (семантические таблицы)}
\date{\today}

\begin{document}
\begin{frame}[plain]
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Системы доказательств в логике высказываний}
\begin{itemize}
    \item Мы знаем две системы доказательств:
    \pause
    \item Таблицы истинности
    \item[] Проблемы:
    \pause
    \begin{itemize}
        \item Размер (удваивается при добавлении переменной)
        \item Не обобщается на логику предикатов
    \end{itemize}
    \pause
    \item Натуральная дедукция / исчисление секвенций
    \item[] Проблемы:
    \pause
    \begin{itemize}
        \item Нужно думать! (Выбирать правила, формулы для \(E\neg\) и т.д.)
        \item Позволяет доказать тождественно истинные формулы, но не опровергнуть не тождественно истинные
    \end{itemize}
    \item[]
    \item Сегодня: деревья истинности (семантические таблицы)
    \item Не имеют ни одной из этих проблем (разве что размер для некоторых задач). Но есть другие!
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Пример дерева истинности}
\begin{itemize}
    \item Начнём с примера. Нужно доказать $p \to (q \to p \land q)$:
    \item[] 
\only<1>{
    \begin{tableau}{
    }
        [{p \to (q \to p \land q) = 0}, just=Дано]
    \end{tableau}
}
\only<2>{
    \begin{tableau}{
        }
        [{p \to (q \to p \land q) = 0}, just=Дано, checked
        [{p = 1}, just=1
        [{q \to p \land q = 0}, just = 1
        ]]]
    \end{tableau}
}
\only<3>{
    \begin{tableau}{
        }
        [{p \to (q \to p \land q) = 0}, just=Дано, checked
        [{p = 1}, just=1, checked
        [{q \to p \land q = 0}, just = 1
        ]]]
    \end{tableau}
}
\only<4>{
    \begin{tableau}{
        }
        [{p \to (q \to p \land q) = 0}, just=Дано, checked
        [{p = 1}, just=1, checked
        [{q \to p \land q = 0}, just = 1, checked
        [{q = 1}, checked, just=3
        [{p \land q = 0}, just=3
        ]]]]]
    \end{tableau}
}
\only<5>{
    \begin{tableau}{
        }
        [{p \to (q \to p \land q) = 0}, just=Дано, checked
        [{p = 1}, just=1, checked
        [{q \to p \land q = 0}, just = 1, checked
        [{q = 1}, checked, just=3
        [{p \land q = 0}, just=3
        [{p = 0}, just=5] [{q = 0}, just=5]
        ]]]]]
    \end{tableau}
}
\only<6>{
    \begin{tableau}{
        }
        [{p \to (q \to p \land q) = 0}, just=Дано, checked
        [{p = 1}, just=1, checked
        [{q \to p \land q = 0}, just = 1, checked
        [{q = 1}, checked, just=3
        [{p \land q = 0}, just=3
        [{p = 0}, just=5, close={2,6}] [{q = 0}, just=5, close={4,6}]
        ]]]]]
    \end{tableau}
}
\onslide<7->{
    \item Пусть $p \to (q \to p \land q) = 0$. 
\item Тогда $p = 1$ и $q \to p \land q = 0$.
\item Тогда $q = 1$ и $p \land q = 0$.
\item Отсюда $p = 0$ или $q = 0$. Но оба невозможны!
\item Значит,  $p \to (q \to p \land q) = 0$ невозможно.
\item $p \to (q \to p \land q)$ тождественно истинно!
}

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Правила деревьев истинности}
\begin{itemize}
    \item  Формулы со знаком ($A=0$ или $A=1$) делятся на 4 типа: 
    \begin{itemize}
        \item Атомарные (слева переменная).
        \item Слева отрицание.
        \item $\alpha$ ведут себя как \enquote{и}: $\alpha \Leftrightarrow \alpha_1 \land \alpha_2$.
        \item $\beta$ ведут себя как \enquote{или}: $\beta \Leftrightarrow \beta_1 \lor \beta_2$.
    \end{itemize}
    \pause
    \item[]
    \item Правила:
\begin{columns}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
        \begin{center}
            \begin{tableau}{not line numbering, single branches}
                [{\neg A = 1(0)} [{~A = 0(1)}]]
            \end{tableau}
        \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
        \begin{center}
            \begin{tableau}{not line numbering, single branches}
                [{\alpha} [{\displaystyle \alpha_1 \atop \displaystyle \alpha_2}]]
            \end{tableau}
        \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
        \begin{center}
            \begin{tableau}{not line numbering}
                [\beta [\beta_1] [\beta_2]]
            \end{tableau}
        \end{center}
    \end{column}
\end{columns}
    \vspace{1em}
    \begin{tabular}{|c | c | c || c | c | c |}
        \hline
        $\alpha$ & $\alpha_1$ & $\alpha_2$ & $\beta$ & $\beta_1$ & $\beta_2$ \\
        \hline
        $A \land B = 1$ & $A = 1$ & $B = 1$ & $A \land B = 0$ & $A = 0$ & $B = 0$ \\
        $A \lor B = 0$ & $A = 0$ & $B = 0$ & $A \lor B = 1$ & $A = 1$ & $B = 1$ \\
        $A \to B = 0$ & $A = 1$ & $B = 0$ & $A \to B = 1$ & $A = 0$ & $B = 1$ \\
        \hline
    \end{tabular}
    \pause
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Построение дерева истинности}
\begin{itemize}
    \item Идея в поиске контрпримера для формулы (или секвенции), которую хотим доказать.
    \item Для доказательства формулы $A$ мы начинаем с уравнения $A=0$.
    \item Для секвенции $A_1,\, A_2,\,\ldots \vdash B$ начинаем с \pause $A_1=1,\, A_2=1,\, \ldots,\, B=0$ (пишем их в столбик).
    \item Для эквивалентности $A \equiv B$ строим 2 дерева: \pause $A=1,\, B=0$ и $A=0,\, B=1$.
    \pause
    \item[]
    \item На каждом шаге:
    \begin{itemize}
        \item Выбираем неразобранное уравнение (не отмечено \checkmark).
        \item Применяем правила с предыдущего слайда.
        \item Результаты дописываются в конец всех открытых ветвей под ним.
        \item Отмечаем как разобранное.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Построение дерева истинности (2)}
\begin{itemize}
    \item Ветвь, в которой одновременно есть $A=1$ и $A=0$, называется закрытой.
    \item В ней можно дальше ничего не писать.
    \item[]
    \item Если все ветви закрылись, то уравнения, с которых начали, не имеют решений! 
    \item Значит, исходная формула/секвенция не имеет контрпримера и она тождественно истинна.
    \item[]
    \pause
    \item Если какая-то ветвь закончилась (нет неразобранных строк), но не закрылась, то мы нашли контрпример к исходной формуле и она \emph{не} тождественно истинна.
    \item[]
    \pause
    \item Порядок применения влияет только на размер дерева, но не на результат.
    \item Выгоднее сначала применять правила без ветвления.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Пример незакрытого дерева}
\begin{itemize}
    \item Проверим $(p \to r) \lor (q \to r) \to (p \lor q \to r)$:
    \begin{tableau}{}
        [{(p \to r) \lor (q \to r) \to (p \lor q \to r) = 0}, checked, just=Дано
        [{(p \to r) \lor (q \to r) = 1}, checked, just=1
        [{p \lor q \to r = 0}, checked, just=1
        [{p \lor q = 1}, checked, just=3
        [{r = 0}, checked, just=3
        [{p \to r = 1}, checked, just=2
        [{p = 1}, checked, just=4
        [{p=0}, checked, just=6, close={7,8}]
        [{r=1}, checked, just=6, close={5,8}]
        ]
        [{q = 1}, checked, just=4
        [\vdots]
        ]
        ]
        [{q \to r = 1}, checked, just=2
        [{p = 1}, checked, just=4
        [{q=0}, checked, just=6]
        [{r=1}, checked, just=6, close={5,8}]
        ]
        [{q = 1}, checked, just=4
        [\vdots]
        ]
        ]
        ]]]]]
    \end{tableau}
    \item В законченной ветви $p=1,\,q=0,\,r=0$. На этом наборе строка 1 выполняется, значит, \pause формула не тождественно истинна.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ещё один пример}
\begin{itemize}
    \item Для $p \vee (q \vee \lnot r), p \to \lnot r, q \to \lnot r \vdash \lnot r$:
    \begin{tableau}{}
        [{p \lor (q \lor \lnot r) = 1}, just=Дано, checked
        [{p \to \lnot r = 1}, just=Дано, checked
        [{q \to \lnot r = 1}, just=Дано, checked,name=last premise
        [{\lnot r = 0}, just=Дано,name=not conc
        [{p = 1}, just={1}
        [{p = 0}, close={:!u,!c}]
        [{\lnot r = 1}, close={:not conc,!c},just={ 2}]]
        [{q \vee \lnot r = 1}
        [{q = 1}, move by=1
        [{q = 0}, close={:!u,!c}]
        [{\lnot r = 1}, close={:not conc,!c},just={3}]]
        [{\lnot r = 1}, close={:not conc,!c},move by=1, just={7}]]]]]]
    \end{tableau}
    \item Дерево закрыто, значит, \pause контрпримера нет и секвенция тождественно истинна.
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
